\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\author{Kim Thuong Ngo}


\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{fourier} 

\usepackage{lipsum} 

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} 

\usepackage{fancyhdr} 
\pagestyle{fancyplain} 
\fancyhead{}
\fancyfoot[L]{} 
\fancyfoot[C]{} 
\fancyfoot[R]{\thepage} 
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} 
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\setlength{\headheight}{13.6pt}

\numberwithin{equation}{section} 
\numberwithin{figure}{section} 
\numberwithin{table}{section}

\setlength\parindent{0pt} 

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} 

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Stochastik} \\ [25pt] 
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] 
\huge Aufgaben \\ 
\horrule{2pt} \\[0.5cm] 
}

\author{Kim Thuong Ngo} 

\date{\normalsize\today} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle 

\newpage

\tableofcontents

\newpage

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Blatt 01:Wahrscheinlichkeitstheorie}
%-------------------------------------------------
\subsection{Beweis}
Es sei $\Omega$ eine Menge. Beweisen Sie, dass die Potenzmenge $P( \Omega)$ eine $ \sigma$-Algebra ist. \\

z.z. Potenzmenge $P( \Omega)$ ist eine $ \sigma$-Algebra

nach Definition 1.1:
eine Familie $F \subseteq P( \Omega)$ von Teilmengen des Grundraumes $ \Omega$, heißt $ \sigma$-Algebra \\
es soll gelten: 
\begin{enumerate}
\item leere Menge liegt in F
\item aus $A \in F$ folgt $ \Omega \backslash A \in F$
\item für $n \in \mathbb{N}$ sei $A_{n} \in F$, dann gilt $\cup_{n \in \mathbb{N}} A_{n} \in F$
\end{enumerate}

Beweis:
\begin{enumerate}
\item leere Menge liegt in Potenzmenge \\
$\varnothing \in P( \Omega)$
\item aus $A \in P( \Omega)$ folgt $ \Omega \backslash A \in P( \Omega)$
\item für $n \in \mathbb{N}$ sei $A_{n} \in P( \Omega)$, dann gilt $\cup_{n \in \mathbb{N}} A_{n} \in P( \Omega)$
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------
\subsection{Beispiel}
Es sei $ \Omega = [0,2]$. Bestimmen Sie die kleinste $ \sigma$-Algebra, welche die Intervalle $[0,1]$ und $[1,2]$ enthält. \\

$F={\varnothing,\Omega,[0,1],[1,2],[0,1),(1,2],[0,2] \backslash {1},{1}}$ 

\begin{enumerate}
\item $\varnothing \in F$
\item $\Omega \backslash [0,1] = (1,2] \in F$ \\
         $\Omega \backslash [1,2] = [0,1) \in F$ \\
         $\Omega \backslash ([0,2] \backslash {1}) = {1} \in F$ \\
\item $[0,1) \cup (1,2] = [0,2] \backslash {1} \in F$
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------
\subsection{zweifacher Wurf eines Würfels}
Beschreiben Sie den zweifachen Wurf eines fairen Würfels: Grundraum $ \Omega$, $ \sigma$-Algebra F und Wahrscheinlichkeitsmaß P. Welche Ergebnisse enthält das Ereignis, dass zumindest einmal die Augenzahl 6 gewürfelt wird. Beschreiben Sie die Augensumme als Zufallsvariable (Abbildungsvorschrift, Zustandsraum). Welche Ergebnisse enthält das Ereignis, dass die Augensumme höchsten 6 ist? \\

$\Omega = {1,...,6}^{2}$ \\
$F = P( \Omega)$ \\
$P(A)= \dfrac{|A|}{36} ; A \subseteq \Omega$ \\
$P(A) = \sum _{w \in A} P({w})= \dfrac{1}{36}$ \\
$X: \Omega \rightarrow z= {2,...,12}$ \\
$z=P(Z)$ \\
$X(w_{1},w_{2})=w_{1}+w_{2} ; w_{1}, w_{2} \in \Omega$

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Präsenzübung 01}
 \begin{itemize}
 \item Es seien A und B Mengen mit $A \subseteq B$. Zeigen Sie, dass die Mengen A und $B \backslash A$ disjunkt sind, und dass $B= A \cup (B \backslash A)$ gilt. \\
 \item Es seien A und B Ereignisse mit $A \subseteq B$. Zeigen Sie, dass $P(B)=P(A)+P(B \backslash A)$ und $P(B) \geq P(A)$ gilt. \\
 \item Es seien A,B,C Ereignisse. Beschreiben Sie folgende Ereignisse mithilfe der Notation der Mengenlehre dar: A und B treten ein, aber nicht C. Mindestens eines der Ereignisse A,B,C tritt ein. \\
 1.) $(A \cap B) \backslash C$ \\
 2.) $A \cup B \cup C$
\item Es seien A,B,C Ereignisse. Beschreiben Sie folgende Ereignisse mit Worten: $A \cap B \cap C$ und $\Omega \backslash (A \cup B \cup C)$. \\
1.) A,B,C treten ein \\
2.) es treten weder A noch B noch C  ein 
 \item Ist $f: \mathbb{R} \rightarrow [0, \infty)$ mit $f(x)=2x \textbf{1} _{[0,1]}(x)$ die Dichte eines absolut stetigen Wahrscheinlichkeitsraumes? \\
 1.) $f(x) \geq 0$ \\
 2.) $\int^{1}_{0} f(x) dx = [x^{2}]_{0}^{1}=1^{2}-0^{2}=1$ \\
 $\rightarrow$ erfüllt beide Kriterien
 \end{itemize}
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Blatt 02: Streudiagramm und Dichte}
%-------------------------------------------------
\subsection{Streudiagramm}
Wir betrachten $x=(0,1,2,3,4)$ und $y=(-5,-3,0,3,5)$. Bestimmen Sie $\overline{x}, \overline{y}$ und $q_{xx}=\dfrac{1}{n} (x_{1}^{2}+...+x_{n}^{2}), q_{yy}=\dfrac{1}{n}(y_{1}^{2}+...+y_{n}^{2}), q_{xy}=\dfrac{1}{n}(x_{1}y_{1}+...+x_{n}y_{n})$. \\

Bestimmen Sie die Ausgleichsgerade  $y=mx+b$ mit

$$m=\dfrac{q_{xy}-\overline{x}* \overline{y}}{q_{xx}- \overline{x}^{2}} und b= \overline{y} - m \overline{x}.$$

Zeichnen Sie das Streudiagramm zu x,y und die Ausgleichsgerade. Bestimmen Sie Pearsons empirischen Korrelationskoeffizienten

$$r(x,y)= \dfrac{s(x,y)}{s(x)*s(y)}.$$

Hinweis: Es gilt $s(x,y)=\dfrac{n}{n-1}(q_{xy}-\overline{x}* \overline{y}), s^{2}(x)=\dfrac{n}{n-1}(q_{xx}-\overline{x}^{2}), s^{2}(y)=\dfrac{n}{n-1}(q_{yy}-\overline{y}^{2})$ \\

$\overline{x}= \dfrac{0+1+2+3+4}{5} = 2$ \\
$\overline{y}= \dfrac{-5-3+0+3+5}{5} = 0$ \\

$q_{xx} = \dfrac{1}{5} (0^{2}+1^{2}+2^{2}+3^{2}+4^{2}) = 6$ \\
$q_{yy} = \dfrac{1}{5} ((-5)^{2}+(-3)^{2}+0^{2}+3^{2}+5^{2}) = 13,6$ \\
$q_{xy} = \dfrac{1}{5} (0*(-5)+1*(-3)+2*0+3*3+4*5)= 5,2$ \\

$m= \dfrac{5,2-2,0}{6-2^{2}} = 2,6$ \\
$b= 0-2,6*2= -5,2$ \\

$s(x,y)= \dfrac{5}{4} (5,2-2*0) =6,5$ \\
$s^{2}(x) = \dfrac{5}{4} (6-2^{2}) = 2,5$ \\
$s^{2}(y) = \dfrac{5}{4} (13,6-0^{2}) = 17$ \\

$r(x,y)= \dfrac{6,5}{\sqrt{2,5 * 17}} \approx 0,997$

%-------------------------------------------------
\subsection{fünffacher Wurf einer Münze}
Beschreiben Sie den fünffachen Wurf einer fairen Münze: Grundraum $\Omega$, $\sigma$-Algebra F und Wahrscheinlichkeitsmaß P. Ist $(\Omega, F, P)$ diskret oder absolut stetig? Für $k=0,...,5$ sei $Z_{k}$ das Ereignis, dass genau k-mal Zahl geworfen wird. Welche Ergebnisse enthält $Z_{k}$? Bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit von $Z_{k}$. \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Dichte}
Der absolut stetige Wahrscheinlichkeitsraum $(\mathbb{R}, B(\mathbb{R}),P)$ habe die Dichte $f: \mathbb{R} \rightarrow [0, \infty)$ mit $f(x) = \dfrac{1}{4} (x+1) \textbf{1} _{[0,2]}(x)$ die Indikatorfunktion des Intervalls $[0,2]$ ist:

$$\textbf{1}_{[0,2]} (x) = \begin{array}{11} 1  falls x \in [0,2], \\
                                                                    0 sonst. \end{array} $$
                                                                    
Ist f tatsächlich eine Dichte? Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit $P([0,1])$. Zeichnen Sie die Funktion f im Bereich $[-1,3]$ und zeichnen Sie $P([0,1])$ als Fläche. \\                                                                    

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Blatt 03: Rechenregeln und Dichte}
%-------------------------------------------------
\subsection{Rechenregeln Wahrscheinlichkeiten}
Es seien A,B und C Ereignisse in einem Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega,F,P)$ und es gelte $P(A)=55%$, $P(B)=50%$, $P(C)=50%$, $P(A \cap B)=30%$, $P(B \cap C)=35%$, $P(C \cap A)=25%$, $P(A \cap B \cap C)=15%$. Bestimmen Sie $P(A \cup B \cup C)$,  $P(A \cup B | C)$,  $P(A | B \cup C)$ und begründen Sie Ihren Rechenweg mithilfe der Rechenregeln. \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Zufallsexperiment mit Kugeln}
In einer Urne gibt es acht rote und zwölf blaue Kugeln.\\

\subsubsection{mit Zurücklegen}
Mit Zurücklegen werden drei Kugeln zufällig gezogen. Beschreiben Sie dieses zufällige Experiment $(\Omega,F,P)$ und bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass alle gezogenen Kugeln rot sind. \\

\subsubsection{ohne Zurücklegen}
Ohne Zurücklegen werden drei Kugeln zufällig gezogen. Beschreiben Sie dieses zufällige Experiment $(\Omega,F,P)$ und bestimmen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass alle gezogenen Kugeln rot sind. \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Dichte}
Der absolut stetige Wahrscheinichkeitsraum $(\mathbb{R},B(\mathbb{R}),P)$ habe die Dichte $f:\mathbb{R} \rightarrow [0, \infty)$ mit 
$$f(x)=cexp(-|x|),$$
wobei c eine geeignete Konstante ist. \\

\subsubsection{Konstante c}
Bestimmen Sie c. \\

\subsubsection{Verteilungsfunktion F}
Berechnen Sie die Verteilungsfunktion F. \\

\subsubsection{Monotonie}
Zeigen Sie, dass F strikt monoton wachsend ist. \\

\subsubsection{Eigenschaft von F}
Zeigen Sie, dass $F(x) \in (0,1) \forall x \in \mathbb{R}$ gilt. \\

\subsubsection{Wahrscheinlichkeit P}
Bestimmen Sie $P([-1,1])$ mithilfe von F. \\

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Blatt 04: Unabhängigkeit}
%-------------------------------------------------
\subsection{unabhängige, reellwertige Zufallsvariablen}
Es seien $X_{1}, X_{2}$ unabhängige, reellwertige Zufallsvariable, welche beide gemäß $Unif([0,1])$ verteilt sind. \\

\subsubsection{Wahrscheinlichkeit P}
Bestimmen Sie $P([X_{1} \leq s, X_{2} \leq t])$ für $s,t \in [0,1]$. \\

\subsubsection{Verteilungsfunktion F}
Bestimmen Sie die Verteilungsfunktion $F_{M}$ der Zufallsvariable $M: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ mit $M(w)=max{X_{1}(w),X_{2}(w)}$. \\

\subsubsection{Dichte}
Bestimmen Sie die Dichte $f_{M}$ von M. \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Zufallsexperiment: Würfel}
Die Flächen von drei fairen Würfeln sind seltsam beschriftet:
\begin{itemize}
\item Die Flächen des ersten Würfels tragen dies Augenzahlen 3,3,3,3,3,6.
\item Die Flächen des zweiten Würfels tragen die Augenzahlen 2,2,2,5,5,5.
\item Die Flächen des dritten Würfels tragen die Augenzahlen 1,4,4,4,4,4.
\end{itemize}

Jeder der drei Würfel wird einmal geworfen. Dabei wird angenommen, dass alle $6^{3}$ Möglichkeiten für die oben liegenden Flächen gleich wahrscheinlich sind. \\

\subsubsection{Experiment}
Beschreiben Sie das zugehörige Experiment. \\

\subsubsection{Zufallsvariablen}
Beschreiben Sie die Zufallsvaribalen $X_{1},X_{2},X_{3}$, welche die Augenzahl der 1.,2. und des 3. Würfels angeben. \\

\subsubsection{P bestimmen}
Bestimmen Sie $P([X_{1} > X_{2}])$, $P([X_{2} > X_{3}])$, $P([X_{3} > X_{1}])$. \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Unabhängigkeit}
Es werde der Wahrscheinlichkeitsraum $(\mathbb{R},B(\mathbb{R})Unif([0,1]))$ betrachtet. Außerdem gelte $A_{1}=[0, \dfrac{1}{2}]$, $A_{2}=[\dfrac{1}{2},1]$ und $A_{3}=[0,\dfrac{1}{4}] \cup [\dfrac{3}{4},1]$. Überprüfen Sie, ob $A_{1},A_{2}$ oder $A_{2},A_{3}$ oder $A_{3},A_{1}$ oder $A_{1},A_{2},A_{3}$ unabhängig sind. \\

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Blatt 05: Transformationssatz}
%-------------------------------------------------
\subsection{unabhängige, reellwertige Zufallsvariablen}
Es seien X,Y und Z unabhängige Zufallsvariable mit Werten in ${0,1}$. Außerdem sei X Ber$(\dfrac{1}{2})$-verteilt, Y Ber$(\dfrac{1}{3})$-verteilt und Z Ber$(\dfrac{1}{6})$-verteilt. Die Zufallsvariable S werde durch $S(w)=X(w)+Y(w)+Z(w)$ definiert.

\subsubsection{Wahrscheinlichkeitsraum und Zufallsvariablen}
Beschreiben Sie einen Wahrscheinlichkeitsraum $(\Omega, F, P)$ und drei Zufallsvariablen $X,Y,Z: \Omega \rightarrow {0,1}$ so, dass obige Anforderungen erfüllt sind. \\

\subsubsection{Zähldichte}
Beschreiben Sie die Verteilung $P_{S}$ von S mithilfe der Zähldichte $f_{S}$. \\

\subsubsection{Transformationssatz}
Bestimmen Sie $E(S)$ und $Var(S)$ (mithilfe des Transformationssatzes). \\

%-------------------------------------------------
\subsection{Transformationssatz}
Die reellwertige Zufallsvariable X habe eine absolut stetige Verteilung mit Dichte $f_{X}: \mathbb{R} \rightarrow [0, \infty), f_{X}(x)= \dfrac{1}{2}(x^{3}+1) \textbf{1} _{[-1,1]}$. Bestimmen Sie $E(X)$ und $Var(X)$. Überprüfen Sie Ihre Ergebnisse mithilfe von integrate(...). \\

%-------------------------------------------------
\subsection{stetige Verteilung}
Es sei X eine reellwertige Zufallsvariable mit absolut stetiger Verteilung. Außerdem gebe es ein $c \in \mathbb{R}$ mit
$$P([X \geq c+t]) = P([X \leq c-t])$$
für alle $t \in \mathbb{R}$. 

\subsubsection{Dichte}
Welche Gleichung folgt daraus für die Dichte $f_{X}$? \\

\subsubsection{E(X)}
Rechnen Sie nach, dass $E(X)=c$ gilt, sofern $E(X)$ existiert. \\

%----------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}